* Menü öffnen

Menü schließen

* Konten & Zahlungsmittel
    
* Wertpapierhandel
    
* Sparen & Anlegen
    
* Kredit & Finanzierung
    
* Versicherungen & Vorsorge
    
* Magazin

Rechtliche Hinweise
===================

Hier finden Sie allgemeine Hinweise zu den Themen Datenschutz, Disclaimer, Schlichtung & Ombudsmann, Verträge und Leistungsbeschreibung.

Datenschutz
-----------

#### Grundsätze und Nachhaltigkeit

Ihr Vertrauen in eine langfristige Geschäftsbeziehung ist uns wichtig. Die Commerzbank AG nimmt den Schutz Ihrer persönlichen Daten sehr ernst und hält sich an die Regeln des Datenschutzes, insbesondere an die Vorschriften der EU-Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) und unserer Konzern-Datenschutz-Policy. Diese Policy hat den Zweck im Konzern ein gleichmäßig hohes Maß an Datenschutz zu gewährleisten sowie die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen nachhaltig zu achten.

Personenbezogene Daten werden nur dann verarbeitet, wenn der Betroffene eingewilligt hat, diese für die Erfüllung eines Vertrages erforderlich sind oder die DS-GVO oder ein anderes Gesetz die Verarbeitung erlaubt oder vorschreibt.

Der sparsame, verhältnismäßige, erforderliche und rechtlich nur soweit zulässige Umgang mit personenbezogenen Daten und deren zweckgebundenen Verarbeitung sowie die Gewährleistung von Transparenz und Auskunft gegenüber der betroffenen Person, sind Rechte nach der Charta der Grundrechte der Europäischen Union, zu denen sich die Commerzbank ausdrücklich verpflichtet. Die Commerzbank übermittelt zudem nur dann personenbezogene Daten an Dritte, soweit dies rechtmäßig ist und nicht erkennbar ist, dass ein Risiko für die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person besteht. Die Commerzbank löscht personenbezogene Daten, sobald diese für die geschäftlichen Zwecke nicht mehr erforderlich sind und andere legitimen Gründe der Löschung nicht entgegenstehen, wie z.B. gesetzliche Aufbewahrungsfristen. Soweit gesetzlich vorgeschrieben können wir nachweisen, dass wir die Grundsätze für die Verarbeitung personenbezogener Daten einhalten. Die Commerzbank hat technische und organisatorische Maßnahmen implementiert, um diese Ziele nachhaltig zu gewährleisten.

Anfragen, Beschwerden, Auskunftsersuchen sowie Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten geht die Commerzbank unverzüglich nach und gewährleistet eine unverzügliche Information und enge Kommunikation mit der betroffen Person, insbesondere dann, wenn möglicherweise Risiken für deren Rechte und Freiheiten bestehen. Zudem kann sich die betroffene Person jederzeit an den Datenschutzbeauftragten der Commerzbank wenden: datenschutzbeauftragter@commerzbank.com.

Mit regelmäßigen Datenschutzfolgeabschätzungen bei der Verarbeitung und Übermittlung personenbezogener Daten werden die Risiken evaluiert und mit gegensteuernden Maßnahmen reduziert, um nachteilige Folgen für die betroffene Personen abzuwenden. Die Beschäftigten der Commerzbank werden regelmäßig im Datenschutz geschult und darin unterstützt, die Ziele des Datenschutzes zu erreichen.

Eine Offenlegung personenbezogener Daten gegenüber Behörden erfolgt nur dann, falls die Commerzbank rechtlich hierzu verpflichtet ist. Sofern sie dazu verpflichtet ist, berichtet sie über Ihre Internetpräsenz über diese sowie weitere datenschutzrelevante Themen.  

#### Datenverarbeitung auf den Internetseiten

Personenbezogene Daten werden grundsätzlich im technisch notwendigen Umfang erhoben. In keinem Fall werden die erhobenen Daten ohne Rechtsgrundlage an Dritte weitergegeben. Die nachfolgenden Erklärungen geben Ihnen einen Überblick darüber, wie die Commerzbank AG diesen Schutz gewährleistet und welche Art von Daten zu welchem Zweck auf den Internetseiten erhoben, verarbeitet oder genutzt werden.

#### Protokollierung

Bei Aufruf und Nutzung unserer Webseite verarbeiten wir bestimmte Nutzungsdaten, die Ihr Internetbrowser automatisch an unsere Server übermittelt. Diese Informationen werden in einer Protokolldatei gespeichert. Hierzu gehören

* eine Internet-Protokoll-Adresse (IP-Adresse) des anfragenden Rechners
* Datum und Uhrzeit des Zugriffs
* Name und URL der abgerufenen Datei
* die Website, von der aus der Zugriff erfolgt (Referrer-URL)
* verwendeter Browser und ggf. das Betriebssystem Ihres Rechners und der Name Ihres Internet-Providers
* sowie die Inhalte, welche Sie uns durch Nutzung der auf unserer Webseite angebotenen Funktionalitäten mitteilen.

Diese Informationen werden benötigt, um (1) die Inhalte unserer Webseite korrekt auszuliefern, (2) für den Nachweis im Fall von Reklamationen, (3) die dauerhafte Funktionsfähigkeit unserer informationstechnologischen Systeme und der Technik unserer Webseite zu gewährleisten, (4) um die effiziente Erkennung, Aufdeckung und Rückverfolgung von Missbrauchsvorfällen zu gewährleisten und (5) Strafverfolgungsbehörden im Falle eines Cyberangriffes die zur Strafverfolgung notwendigen Informationen bereitzustellen sowie (6) gegebenenfalls die Inhalte unserer Webseite sowie die Werbung für diese zu optimieren. Diese Informationen werden einerseits statistisch und ferner mit dem Ziel ausgewertet, den Datenschutz und die Datensicherheit in unserem Unternehmen zu erhöhen, um ein optimales Schutzniveau für die von uns verarbeiteten personenbezogenen Daten sicherzustellen.

Rechtsgrundlage für die genannte Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Die Verarbeitung ist aus den vorgenannten Gründen für die Bereitstellung der Webseite zwingend erforderlich und dient damit der Wahrung der berechtigten Interessen der Commerzbank.

Sobald die genannten Daten zur Erreichung der vorgenannten Zwecke der Verarbeitung nicht mehr erforderlich sind, werden sie gelöscht bzw. anonymisiert.

#### Cookies

Beim Besuch auf unseren Internetseiten setzen wir gelegentlich Cookies ein, also kleine Textdateien, die auf Ihrem Rechner abgelegt werden und die Ihr Browser speichert. Sie dienen dazu, unser Angebot nutzerfreundlich, effektiv und sicher zu machen. Passwörter werden nicht in Cookies hinterlegt. Die meisten der von uns verwendeten Cookies sind so genannte Session-Cookies. Sie werden nach Ende Ihres Besuchs automatisch zurückgesetzt. Beenden Sie die Session, indem Sie Ihren Browser schließen, bleibt das Cookie für eine bestimmte Zeit gespeichert und wird anschließend überschrieben oder vom Client (z.B. Ihr PC, Ihr Tablet, Smartphone) gelöscht. Unsere Cookies richten auf Ihrem Rechner keinen Schaden an und enthalten keine Viren.

Cookies setzen wir ebenfalls nach Ihrer expliziten Einwilligung zur Erfolgsmessung und Optimierung unserer Werbemaßnahmen ein.

#### Systemstabilität

Wir verwenden Techniken zur Erfassung von notwendigen Daten die zur Sicherstellung des unterbrechungsfreien Betriebs, zur Identifizierung und zum Beheben funktionaler Probleme sowie für kontinuierliche Performanceverbesserungen genutzt werden.

#### Verarbeitung personenbezogener Daten

Um die auf den Internetseiten angebotenen und von Ihnen bestellten Publikationen oder Newsletter an Sie zu versenden, fragen wir über ein Bestellformular nach Ihrem Namen, Ihrer Anschrift und Ihrer E-Mail-Adresse. Diese Daten werden auf der Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO ausschließlich zur Durchführung des Versands gespeichert und genutzt. Eine Weitergabe an Dritte erfolgt nicht. Mit der Eingabe Ihrer Daten (Name, Anschrift, E-Mail-Adresse) in das Formular geben Sie uns Ihre Einwilligung zur Speicherung der Daten sowie deren Nutzung zum Versand der angeforderten Informationen. Die von Ihnen für den Bezug des Newsletters angegebenen personenbezogenen Daten werden solange gespeichert, bis Sie das Abonnement widerrufen.

#### Auskunftsrecht der betroffenen Personen

Sie haben das Recht auf Auskunft über die zu Ihrer Person gespeicherten Daten, Kategorien der Empfänger sowie den Zweck der Verarbeitung. Weiterhin stehen wir Ihnen für Fragen zur Erhebung, Verarbeitung und Nutzung Ihrer personenbezogenen Daten zur Verfügung.

#### Pseudonym-ID

Die Commerzbank erzeugt eine Pseudonym-ID aus Ihrer Teilnehmernummer, indem sie diese durch einen Code, bestehend aus einer Buchstaben- und Zahlenkombination, ersetzt. Diese Pseudonym-ID verwenden wir als technisch notwendige Basis für die zukünftige Verwaltung möglicher Einwilligungen. Die Pseudonym-ID findet daher nur nach Erteilung einer solchen Einwilligung Verwendung und wird erst dann zu bestimmten Zwecken (z.B. Marketing) verarbeitet. Eine detaillierte Information zur Nutzung der Pseudonym-ID finden Sie in der jeweiligen Beschreibung der betreffenden Einwilligungseinstellungen (z.B. zu Google Analytics).

#### Affiliate Cookie

Die Commerzbank speichert basierend auf Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO Informationen, die für die Abrechnung mit Werbepartnern erforderlich sind, in einem Cookie („afid“).

Die Commerzbank ist Teil eines Partner-Programms der Firma financeAds GmbH & Co. KG, Karlstraße 9, 90403 Nürnberg, nachfolgend "financeAds" genannt. Sofern Sie über die Website eines Vertriebspartners (nachfolgend „Affiliate Partner“ genannt) von financeAds mittels eines Links auf die Commerzbank Website gelangt sind, wird ein Cookie mit einer sog. „Klick ID“ des Affiliate Partners auf Ihrem Rechner abgelegt. Diese „Klick ID“ dient nicht Ihrer persönlichen Identifikation, sondern ausschließlich dem Zweck der erfolgsbasierten Abrechnung mit dem Affiliate Partner. Im Falle des Abschlusses eines Commerzbank Produkts, kann die Commerzbank auf diese Weise erkennen, dass Sie als Nutzer zuvor einen Affiliate-Partner-Link angeklickt haben und die Information über einen erfolgreichen Abschluss an financeAds weitergeben. Die diesbezügliche Datenschutzerklärung von financeAds erhalten Sie unter nachfolgendem Link:

Sie haben das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung Sie betreffender personenbezogener Daten, die aufgrund von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Datenverarbeitung auf der Grundlage einer Interessenabwägung) erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies gilt auch für ein auf diese Bestimmung gestütztes Profiling. Die Speicherung des „afid“ Cookies können Sie jederzeit widerrufen, indem Sie die „Einwilligungseinstellungen“ im Footer der Commerzbank-Website öffnen. Darin können Sie unter dem Informationstext zum „Affiliate Cookie“ in der Rubrik „Technische, funktionale sowie zu Provisions- und Abrechnungszwecken dienende Technologien" mit Klick auf „hier“ im letzten Satz des Informationstextes eine Deaktivierung des Affiliate Cookie vornehmen.

#### Tag Management

Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung verwendet die Commerzbank den Google Tag Manager für die auf Ihren Einwilligungseinstellungen basierende Verwaltung von unterschiedlichen einwilligungsbedürftigen Technologien auf der Commerzbank Website. Der Anbieter der Google Tag Manager-Komponente ist Google Ireland Limited, Google Building Gordon House, Barrow St, Dublin 4, Irland. Dieser Dienst ermöglicht die Verwaltung von Website-Tags basierend auf den zuvor getroffenen Einwilligungseinstellungen. Der Google Tag Manager implementiert nur Website-Tags. Website-Tags sind kleine Codeelemente auf der Website, die unter anderem dazu dienen, Traffic und Besucherverhalten zu messen, die Auswirkung von Online-Werbung und sozialen Kanälen zu erfassen, Remarketing und die Ausrichtung auf Zielgruppen einzusetzen oder die Website zu testen und zu optimieren. Der Google Tag Manager selbst verwendet dabei keine Cookies. Der Google Tag Manager löst ausschließlich Website-Tags aus, die durch den Websitebesucher zuvor per Schieberegler in den Einwilligungseinstellungen aktiviert wurden. Durch diese Website-Tags können die Daten der einzelnen aktivierten Schieberegler verarbeitet werden. Der Google Tag Manager greift jedoch nicht auf die Daten, die durch den aktivierten Schiebe-Regler verarbeitet werden dürfen, zu und speichert beim Auslösen der Website-Tags auch selbst keine personenbezogenen Daten. Einzig bei dem Herunterladen des Google Tag Manager Skriptes bei der Commerzbank werden mit der Verarbeitung eines Standard-http-Anfrageprotokoll – darin enthalten unter anderem die IP-Adresse – personenbezogene Daten bei der Commerzbank für 14 Tage gespeichert. Diese Verarbeitung ist zur Gewährleistung des Betriebs des Dienstes notwendig. Die Nutzung dieser Daten dient ausschließlich dem Zweck der Bereitstellung des Google Tag Managers.

#### Snowplow

Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung ist die Commerzbank berechtigt auf ihrer Website „Snowplow“, einem Webanalysedienst der Snowplow Analytics Limited ,17 Bevis Marks, Floor 6, London, EC3A 7LN, United Kingdom (nachfolgend bezeichnet als "Snowplow") zu verwenden. Snowplow analysiert den Website-Verkehrs und das Nutzerverhalten ohne die Verwendung von Cookies. Snowplow erfasst keine personenbezogenen Daten.  
  
Im Folgenden wird ein Überblick über die Verwendungszwecke der von Snowplow erhobenen Daten und der damit in Verbindung stehenden Funktionalitäten gegeben:

* Reichweitenmessung des Serviceportals der Commerzbank
* Schaffung von Voraussetzungen für die technische Optimierung des Serviceportals durch die Erfassung des Nutzungsverhaltens sowie die genutzte Technologie
* Schaffung von Voraussetzungen für die inhaltliche Optimierung des Serviceportals durch die Erfassung des Nutzungsverhaltens sowie des Feedbacks der Nutzer

Die Daten werden mit Snowplow auf der Grundlage der Einwilligung nach Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO verarbeitet.

1. **Reichweitenmessung des Serviceportals der Commerzbank**  
    Die Commerzbank nutzt die mit Snowplow erhobenen Daten für Reichweitenmessung. Dazu zählen unter anderem auch URL-Parameter um einen Websitebesuch und die damit verbundenen Interaktionen einer bestimmten Quelle (z.B. Suche im Online Banking) zuordnen zu können. So kann die Commerzbank herausfinden, wie das Commerzbank Online-Angebot angenommen wird, und ob gegebenenfalls Verbesserungen erforderlich sind.
2. **Schaffung von Voraussetzungen für die technische und inhaltiche Optimierung des Serviceportals durch die Erfassung des Nutzungsverhaltens sowie die genutzte Technologie**  
    Die Commerzbank nutzt die mit Snowplow erhobenen Daten, um das Serviceportal technisch und inhaltlich zu optimieren. Dazu werden anonyme Informationen über das Nutzungsverhalten der Nutzer, die genutzte Technologie und das Nutzerfeedback erfasst. Diese Daten helfen dabei, die Bedürfnisse und Probleme der Nutzer zu verstehen und das Serviceportal entsprechend anzupassen.  
    Die technische Optimierung umfasst beispielsweise die Verbesserung der Ladezeiten, die Anpassung der Navigation und die Optimierung der Suchfunktion. Die inhaltliche Optimierung umfasst beispielsweise die Verbesserung der Artikelqualität, die Anpassung der Themen und die Verbesserung der Nutzerfreundlichkeit.  
    Durch die Nutzung von Snowplow-Daten kann die Commerzbank das Serviceportal kundenorientierter gestalten und die Nutzererfahrung verbessern.  
      
    Sie können der Erhebung und Verarbeitung der Daten über die Benutzung dieser Website mit Snowplow über die Einwilligungseinstellungen auf der Commerzbank Website widerrufen.  
    Weitere Informationen zur Verarbeitung der Daten durch Snowplow, zu Einstellungsmöglichkeiten sowie zum Datenschutz können Sie den nachfolgenden Webseiten von Snowplow entnehmen:  
      
    Nutzungsbedingungen für Snowplow: [https://snowplow.io/standard-terms-and-conditions-uk/](https://snowplow.io/standard-terms-and-conditions-uk/)  
    Datenschutzerklärung: [https://snowplow.io/privacy-policy/](https://snowplow.io/privacy-policy/)  

#### Meta

Unsere Webseite nutzt die Werbedienste der Meta Platforms Ireland Limited, 4 Grand Canal Square, Dublin, Ireland (nachfolgend „Meta“ genannt). Hierzu zählen u. a. Plattformen wie Facebook, Instagram und der Messenger (s. [https://www.facebook.com/help/1561485474074139](https://www.facebook.com/help/1561485474074139)).  
  
Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung ist die Commerzbank berechtigt, auf ihrer Website Trackingtechnologien zu verwenden, um Daten Ihrer Interaktion mit unserer Webseite mit Hilfe von Cookie- und Servertechnologien an Meta zu übermitteln, wobei Meta damit auch berechtigt ist, Ihre personenbezogenen Daten in den USA – einem Land ohne angemessenes Datenschutzniveau – zu speichern und zu verarbeiten (Näheres dazu siehe weiter unten).  
  
Zu den Trackingtechnologien gehören die Meta Conversion API (Application Programming Interface, eine Programmierschnittstelle, welche einen Datenaustausch zwischen Servern ermöglicht) und das sogenannte „Meta-Pixel“ (Website Code, welcher im Webbrowser geladen wird) von Meta. Mit Hilfe dieser Trackingtechnologien können Besucher der Commerzbank Website als Zielgruppe für die Ausspielung von personalisierten Werbeanzeigen (sog. „Meta-Ads“) bestimmt werden. Meta-Ads werden dementsprechend an solche Nutzer ausgespielt, die ein potenzielles Interesse auf der Commerzbank Website gezeigt haben, z. B. durch: Besuch einer bestimmten Themenseite; Fortschritt im Produktantragsprozess; den Abschluss der Antragsstrecke sowie ein Produktabschluss. Dies wird im Weiteren auch als Meta-Remarketing-Funktion bezeichnet. Zudem können diese Interaktionsdaten genutzt werden, um statistische Zwillinge von Nutzerprofilen auf Meta zu erstellen, um potenzielle Interessenten mit personalisierten Werbeanzeigen anzusprechen.  
  
Neben den Interaktionsdaten übermitteln wir - nur nach Ihrer Einwilligung - gehashte bzw. verschlüsselte Informationen wie eine sitzungsbasierte ID aus Browser- und Geräteinformationen (Client ID) oder eine anonymisierte Kundenprofilnummer (siehe Pseudonym-ID) sowie Cookie-, Browser-, Geräte- und Eventinformationen an Meta. Diese Informationen werden ausschließlich für die Wiedererkennung und Nachverfolgung des Verhaltens von Websitebesuchern (wie z.B. Abschluss der Antragsstrecke oder ein Produktabschluss) und Ableitung von statistischen Zwillingen im Rahmen der Ausspielung personalisierter Werbeanzeigen verwendet. Dadurch kann die Commerzbank die Wirksamkeit der Meta-Ads für statistische und Marktforschungszwecke auswerten und verfolgen und Ads können entsprechend optimiert werden.  
  
Als Betreiber dieser Website sind die erhobenen Daten für die Commerzbank anonym. Diese Daten werden allerdings von Meta gespeichert und verarbeitet und mit dem jeweiligen Meta-Nutzerprofil, das durch die Nutzung der Meta-Plattformen erhoben wurde, abgeglichen. Nach der Übermittlung der oben genannten Daten von der Commerzbank an Meta, bleibt Meta für die von Meta vorgenommene Verarbeitung dieser Daten ein unabhängiger Verantwortlicher gemäß Art. 4 Ziffer 7 DSGVO. In diesem Zusammenhang kann Meta, als datenschutzrechtlich Verantwortlicher, personenbezogene Daten über Sie in den USA speichern und verarbeiten. Rechtsgrundlage für diese Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchstabe a) DSGVO (Einwilligung). Bei den USA handelt es sich um ein Land ohne angemessenes Datenschutzniveau, d.h. Behörden könnten auf Basis nationaler Gesetze auf gespeicherte personenbezogene Daten zugreifen. Gegebenenfalls bestehen keine oder keine ausreichenden gesetzlichen Anforderungen an den technischen und organisatorischen Schutz von personenbezogenen Daten, wodurch die Gefahr eines Zugriffes unberechtigter Dritter erhöht ist. Zudem bestehen gegebenenfalls keine oder keine mit den EU-Vorschriften vergleichbaren Betroffenenrechte, wie z.B. das Auskunftsrecht nach Art. 15 DSGVO, oder Ihre Rechte lassen sich nicht gerichtlich durchsetzen.  
  
Nähere Informationen zum Datenschutz bei Meta erhalten Sie [hier](https://www.facebook.com/policy.php).  
  
Gemäß der Datenverwendungsrichtlinie von Meta können diese Daten von Meta für eigene Werbezwecke genutzt werden ([https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/privacy/policy/?entry_point=data_policy_redirect&entry=0)).  
  
Der Einsatz des Meta-Pixels sowie der Conversion API und damit die Analyse Ihres Nutzerverhaltens erfolgt auf der Grundlage Ihrer zuvor erteilten Einwilligung, die die Commerzbank über die „Einwilligungseinstellungen“ auf der Commerzbank Website einholt. Sie können diese Einwilligung jederzeit mit Wirkung für die Zukunft widerrufen. Indem Sie die „Einwilligungseinstellungen“ im Footer der Commerzbank-Website öffnen und den gewünschten Schieberegler deaktivieren, können Sie danach mit Klick auf „Einstellungen speichern“ Ihre Auswahl bestätigen. Durch den Widerruf der Einwilligung wird die Rechtmäßigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung nicht berührt.  
  
Um zu bestimmen, welche Art von Werbeanzeigen Ihnen innerhalb des Meta-Netzwerkes ausgespielt werden, können Sie folgende Seite nutzen:  

Dort können Sie auch die Meta-Remarketing-Funktion deaktivieren. Dazu müssen Sie in Ihrem Meta-Profil angemeldet sein. Sie können dem Einsatz von Cookies, die der Reichweitenmessung und Werbezwecken dienen, außerdem über die Deaktivierungsseite über die Website der European Interactive Digital Advertising Alliance widersprechen:  

#### LinkedIn

Unsere Webseite nutzt die Werbedienste der LinkedIn Ireland Unlimited Company, Wilton Place, Dublin 2, Ireland (nachfolgend „LinkedIn“ genannt).  
Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung ist die Commerzbank berechtigt, auf ihrer Website die „LinkedIn Conversion API“ (Application Programming Interface, eine Programmierschnittstelle, welche einen Datenaustausch zwischen Servern ermöglicht) zu verwenden, um Daten Ihrer Interaktionen mit unserer Website, im sogenannten offenen Bereich, also ausschließlich außerhalb des Login-pflichtigen Angebots mit Hilfe von Servertechnologien an LinkedIn zu übermitteln, wobei LinkedIn damit auch berechtigt ist, Ihre personenbezogenen Daten in den USA – einem Land ohne angemessenes Datenschutzniveau – zu speichern und zu verarbeiten. Zu diesen Interaktionsdaten gehören Website-Aufrufe sowie das Verweilen für einen definierten Zeitraum, Klicks zu Beginn oder zum Abschluss einer Antragsstrecke für Kontoeröffnungen.  
  
Der Einsatz der LinkedIn Conversion API erfolgt zum Zweck der Marktforschung, der Erfolgskontrolle von Werbekampagnen sowie den damit verbundenen Aktionen, zur Optimierung der Ausspielung zielgerichteter Werbung und für das Retargeting auf LinkedIn. Beim Retargeting werden Werbeanzeigen an solche Nutzer ausgespielt, die ein potenzielles Interesse auf der Commerzbank Website gezeigt haben, z. B. durch den Besuch einer bestimmten Themenseite, den Fortschritt im Produktantragsprozess, den Abschluss der Antragsstrecke oder einen Produktabschluss. Zudem können diese Interaktionsdaten genutzt werden, um statistische Zwillinge von Nutzerprofilen auf LinkedIn zu erstellen (eine Zielgruppe, von der vorhergesagt wird, dass sie ähnliche Aktionen wie in den Quelldaten ausführt), um potenzielle Interessenten mit personalisierten Werbeanzeigen anzusprechen.  
  
Neben Interaktionsdaten übermitteln wir - nur nach Ihrer Einwilligung - eine Click-ID an LinkedIn zurück. Diese Click-ID ist eine Zeichenkombination, welche mit dem Klick auf eine LinkedIn-Werbeanzeige der Commerzbank von LinkedIn generiert, als Parameter an das zugehörige Link-Ziel (URL) angefügt und mit dem Website-Aufruf an die Commerzbank übermittelt wird. .  
  
Als Betreiber dieser Website sind die erhobenen Daten für die Commerzbank anonym. Diese Daten (Interaktionsdaten und Click-ID) werden allerdings von LinkedIn gespeichert und verarbeitet und mit dem jeweiligen LinkedIn-Nutzerprofil, das durch die Nutzung der LinkedIn-Plattform erhoben wurde, abgeglichen. Nach der Übermittlung der oben genannten Daten von der Commerzbank an LinkedIn, bleibt LinkedIn für die von LinkedIn vorgenommene Verarbeitung dieser Daten ein unabhängiger Verantwortlicher gemäß Art. 4 Ziffer 7 DSGVO. In diesem Zusammenhang kann LinkedIn, als datenschutzrechtlich Verantwortlicher, personenbezogene Daten über Sie in den USA speichern und verarbeiten. Rechtsgrundlage für diese Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 Buchstabe a) DSGVO (Einwilligung). Bei den USA handelt es sich um ein Land ohne angemessenes Datenschutzniveau, d.h. Behörden könnten auf Basis nationaler Gesetze auf gespeicherte personenbezogene Daten zugreifen. Gegebenenfalls bestehen keine oder keine ausreichenden gesetzlichen Anforderungen an den technischen und organisatorischen Schutz von personenbezogenen Daten, wodurch die Gefahr eines Zugriffes unberechtigter Dritter erhöht ist. Zudem bestehen gegebenenfalls keine oder keine mit den EU-Vorschriften vergleichbaren Betroffenenrechte, wie z.B. das Auskunftsrecht nach Art. 15 DSGVO, oder Ihre Rechte lassen sich nicht gerichtlich durchsetzen.  
  
Nähere Informationen zu Datenschutz und Datenverwendung (auch für Werbezwecke) bei LinkedIn erhalten Sie hier: [https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy](https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy).  
  
Der Einsatz der LinkedIn Conversion API und damit die Analyse Ihres Nutzerverhaltens erfolgt auf der Grundlage Ihrer zuvor erteilten Einwilligung, die die Commerzbank über die „Einwilligungseinstellungen“ auf der Commerzbank Website einholt. Sie können diese Einwilligung jederzeit mit Wirkung für die Zukunft widerrufen. Indem Sie die „Einwilligungseinstellungen“ im Footer der Commerzbank-Website öffnen und den gewünschten Schieberegler deaktivieren, können Sie danach mit Klick auf „Einstellungen speichern“ Ihre Auswahl bestätigen. Durch den Widerruf der Einwilligung wird die Rechtmäßigkeit, der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung, nicht berührt.  
Um zu bestimmen, welche Art von Werbeanzeigen Ihnen innerhalb des LinkedIn-Netzwerkes ausgespielt werden, können Sie folgende Seite nutzen:  
[https://www.linkedin.com/help/linkedin/answer/a1342443/anzeigeneinstellungen-verwalten?lang=de](https://www.linkedin.com/help/linkedin/answer/a1342443/anzeigeneinstellungen-verwalten?lang=de).  
  
Sie können dem Einsatz von Cookies, die der Reichweitenmessung und Werbezwecken dienen, außerdem über die Deaktivierungsseite über die Website der European Interactive Digital Advertising Alliance widersprechen: [http://www.youronlinechoices.com/de/praferenzmanagement](https://www.youronlinechoices.com/de/praferenzmanagement/).

#### Google Ads

Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung ist die Commerzbank berechtigt auf ihrer Website "Google Ads" (früher Google AdWords), einen Dienst der Google Ireland Limited, Google Building Gordon House, Barrow St, Dublin 4, Irland (nachfolgend bezeichnet als "Google") zu verwenden. Die Einbindung von Google Ads auf der Commerzbank Website dient zu Marketing- und Optimierungszwecken, insbesondere um für Sie relevante und interessante Anzeigen zu schalten, die Kampagnenleistung zu verbessern und eine faire Berechnung von Werbekosten zu erreichen.  
Diese Anzeigen werden durch Google über sogenannte „AdServer“ ausgeliefert. Google verwendet hierfür sog. AdServer-Cookies, durch die bestimmte Parameter zur Erfolgsmessung, wie Einblendung der Anzeigen oder Klicks durch die Nutzer, gemessen werden können. Sofern Sie über eine Google-Anzeige auf die Website der Commerzbank gelangen, wird von Google Ads ein Cookie auf Ihrem PC gespeichert, sofern Sie hierzu eingewilligt haben. Diese Cookies verlieren in der Regel nach 30 Tagen ihre Gültigkeit. Sie sollen nicht dazu dienen, Sie persönlich zu identifizieren.  
Zu diesem Cookie werden als Analysewerte folgende Informationen gespeichert: Unique-Cookie-ID, Anzahl Ad Impressions pro Platzierung (Frequency), letzte Impression (relevant für Post-View-Conversions), Opt-out-Informationen (Markierung, dass der Nutzer nicht mehr angesprochen werden möchte). Diese Cookies ermöglichen Google eine Wiedererkennung Ihres Webbrowsers. Sofern ein Nutzer bestimmte Seiten der Website eines Ads-Kunden besucht und das auf seinem Computer gespeicherte Cookie noch nicht abgelaufen ist, können Google und die Commerzbank erkennen, dass der Nutzer auf die Anzeige geklickt hat und zu dieser Seite weitergeleitet wurde. Jedem Ads-Kunden wird ein anderes Cookie zugeordnet. Cookies können somit nicht über die Websites von Ads-Kunden nachverfolgt werden. Die Commerzbank selbst erhebt und verarbeitet in den genannten Werbemaßnahmen keine personenbezogenen Daten. Die Commerzbank erhält von Google lediglich anonymisierte statistische Auswertungen zur Verfügung gestellt. Anhand dieser Auswertungen kann die Commerzbank erkennen, welche der eingesetzten Werbemaßnahmen besonders effektiv sind. Weitergehende Daten aus dem Einsatz der Werbemittel erhält die Commerzbank nicht, insbesondere kann die Commerzbank die Nutzer nicht anhand dieser Informationen identifizieren.  
Aufgrund des eingesetzten Marketing-Tools baut Ihr Browser automatisch eine direkte Verbindung mit dem Server von Google auf. Art und Umfang der Verarbeitung der Daten durch Google Ads richtet sich nach der Datenschutzerklärung von Google, aufzufinden hier:

Google erhält die Information, dass Sie den entsprechenden Teil der Commerzbank Website aufgerufen oder eine Anzeige der Commerzbank angeklickt haben. Wenn Sie über ein Nutzerkonto bei Google verfügen und registriert sind, kann Google den Besuch Ihrem Nutzerkonto zuordnen. Selbst wenn Sie nicht bei Google registriert sind bzw. sich nicht eingeloggt haben, besteht die Möglichkeit, dass Google Ihre IP-Adresse in Erfahrung bringt und speichert. Mit Ihrer zuvor erteilten Einwilligung stimmen Sie in die Verarbeitung der betreffenden Daten durch die Commerzbank und Google zu.  
Weitere Informationen zur Datennutzung durch Google, zu Einstellungsmöglichkeiten sowie zum Datenschutz können Sie den nachfolgenden Websites von Google entnehmen:

* Datenschutzerklärung: [https://policies.google.com/privacy?hl=de&gl=de](https://policies.google.com/privacy?hl=de)
* Google Website-Statistiken: [https://services.google.com/sitestats/de.html](https://services.google.com/sitestats/de.html)

#### DoubleClick Floodlight

Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung ist die Commerzbank berechtigt auf ihrer Website "DoubleClick Floodlight", einen Dienst der Google Ireland Limited, Google Building Gordon House, Barrow St, Dublin 4, Irland (nachfolgend bezeichnet als "Google") zu verwenden. Google verarbeitet hier Informationen über Ihr Nutzerverhalten auf dem Commerzbank-Internetauftritt. Google verwendet hierfür Cookies, also kleine Textdateien, die lokal im Zwischenspeicher Ihres Webbrowsers auf Ihrem Endgerät gespeichert werden und die eine Analyse der Benutzung des Commerzbank-Internetauftritts durch Sie ermöglichen. Mit Ihrer Einwilligung stimmen Sie dieser Speicherung und dem Abruf für den vorgenannten Zweck gegenüber der Commerzbank und Google zu. Die Commerzbank nutzt DoubleClick Floodlight zu Marketing- und Optimierungszwecken, insbesondere um die Nutzung des Commerzbank-Internetauftritts analysieren und um einzelne Funktionen und Angebote sowie das Nutzungserlebnis fortlaufend verbessern zu können. Durch die statistische Auswertung Ihres Nutzerverhaltens kann die Commerzbank ihr Angebot verbessern und für Sie als Nutzer interessanter ausgestalten.  
Weitere Informationen zur Datennutzung durch Google, zu Einstellungsmöglichkeiten sowie zum Datenschutz können Sie den nachfolgenden Websites von Google entnehmen:

* Datenschutzerklärung: [https://policies.google.com/privacy?hl=de&gl=de](https://policies.google.com/privacy?hl=de)
* Google Website-Statistiken: [https://services.google.com/sitestats/de.html](https://services.google.com/sitestats/de.html)

#### Google Analytics

Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung ist die Commerzbank berechtigt auf ihrer Website „Google Analytics“, einschließlich der Werbefunktionen von Google Analytics, einem Webanalysedienst der Google Ireland Limited, Google Building Gordon House, Barrow St, Dublin 4, Irland (nachfolgend bezeichnet als "Google") zu verwenden. Google Analytics verwendet Cookies, also kleine Textdaten, die auf Ihrem Computer gespeichert werden und die eine Analyse des Website-Verkehrs ermöglichen.  
Im Folgenden wird ein Überblick über die Verwendungszwecke der von Google Analytics erhobenen Daten und der damit in Verbindung stehenden Funktionalitäten gegeben:  
Reichweitenmessung der Commerzbank Website  
Schaffung von Voraussetzungen für die Optimierung von Marketing-Kampagnen durch Verknüpfung von Google Analytics Daten mit Ihrem Google Account Profil mit Hilfe der Google Analytics Cookie ID, wie beispielsweise der Feststellung des Fortschritts im Produktantragsprozess, der Abschluss der Antragsstrecke und der tatsächliche Produktabschluss.  
Schaffung von Voraussetzungen für die Optimierung von Marketing-Kampagnen durch Verknüpfung von Google Analytics Daten mit Ihrem Commerzbank Kunden Profil mit Hilfe der Pseudonym-ID  
Optimierung der Commerzbank Website

Die Google Analytics Daten werden auf Grundlage der Einwilligung nach Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO verarbeitet.  
Vorab weist die Commerzbank Sie darauf hin, dass auf dieser Website Google Analytics um den Code „anonymizeIp“ erweitert wird, der eine anonymisierte Erfassung von IP-Adressen (IP-Masking) gewährleistet. Google Analytics wird somit nur in Verbindung mit einer aktivierten anonymen IP verwendet. Dies bedeutet: Die IP-Adresse eines Nutzers wird von Google für Nutzer innerhalb der Mitgliedsstaaten der Europäischen Union und anderer Vertragsstaaten des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum gekürzt. Nur in Ausnahmefällen (z.B. bei einem technischen Defekt in der Europäischen Union) wird die IP-Adresse außerhalb des Europäischen Wirtschaftsraumes gekürzt. Die Daten werden daraufhin aufgeteilt und in weltweiten Google Rechenzentren gespeichert. Genauere Informationen zu den Standorten sind unter folgendem Link zu finden:

[https://www.google.com/about/datacenters/locations/index.html](https://www.google.com/about/datacenters/locations/index.html)

Die Methode zur Anonymisierung von IP-Adressen, die von Google verwendet wird, schreibt keine IP-Adressen auf das Endgerät, da die Anonymisierung direkt nach Erhalt der Anforderung im Arbeitsspeicher erfolgt. Die im Browser übermittelte IP-Adresse wird auch nicht mit anderen Daten von Google zusammengeführt.

1. **Reichweitenmessung der Commerzbank Website:  
    **Die Commerzbank nutzt die Google Analytics Daten für Reichweitenmessung. Dazu zählen unter anderem auch Kampagnen URL-Parameter um einen Websitebesuch und die damit verbundenen Interaktionen einer bestimmten Quelle (z.B. Marketing Kampagnen) zuordnen zu können. So kann die Commerzbank herausfinden wie das Commerzbank Online-Angebot angenommen wird und ob gegebenenfalls Verbesserungen erforderlich sind. Im Auftrag der Commerzbank wird Google diese Informationen benutzen, um die Nutzung der Website zu bewerten. Basierend auf Ihrer Einwilligung nach Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO erstellt Google Website-Aktivitätsberichte und erbringt weitere Dienstleistungen in Bezug auf Website- und Internetnutzung. Zu diesen Diensten gehören insbesondere Funktionen zum Anzeigen von Google Analytics-Berichten, die Informationen zur Leistung hinsichtlich demografischer Aspekte und Interessen des Website-Betreibers enthalten. Google wird diese Informationen gegebenenfalls an Dritte übertragen, sofern dies gesetzlich vorgeschrieben ist oder Dritte im Auftrag von Google Daten verarbeiten. Dies sind jedoch in keinem Fall personenbezogene Daten.
2. **Schaffung von Voraussetzungen für die Optimierung von Marketing-Kampagnen durch Verknüpfung von Google Analytics Daten mit Ihrem Google Account Profil mit Hilfe der Google Analytics Cookie ID, wie beispielsweise der Feststellung der Fortschritte im Produktantragsprozess, der Abschluss der Antragsstrecke und der tatsächliche Produktabschluss:**  
    Des Weiteren nutzt die Commerzbank AG Google Analytics, um geräteübergreifende Analysen (App + Web Daten) durchzuführen und um durch die Werbefunktion von Google Analytics persönliche Angebote auch außerhalb der von der Commerzbank AG gehosteten Websites anzuzeigen. Die über Google Analytics erhobenen Daten (Pseudonym-Profil) werden dabei ggf. durch Google mit dem persönlichen Google-Account, der Trägerdaten dieses Pseudonyms enthalten kann, verknüpft. Dadurch kann für Google ein Rückschluss auf die hinter dem Pseudonym-Profil stehende natürliche Person möglich sein. Die Commerzbank kann weder bei geräteübergreifenden Analysen noch bei der Ausspielung von persönlichen Angeboten einen Rückschluss auf die persönlichen Trägerdaten bei Google ziehen. Die durch Google Analytics gesammelten Daten (z.B. URL) ermöglichen der Commerzbank AG für Werbezwecke einen Rückschluss auf den Kundenstatus (z.B. Besuch der Logout Seite) oder ein Interesse an einem Commerzbank Produkt zu ziehen. Ein Rückschluss auf die natürliche Person selbst ist hierbei nicht möglich. Durch die zusätzliche Verknüpfung von pseudonymen Nutzungsdaten, die mit dem DoubleClick Advertising Network von Google gesammelt wurden, kann außerdem die demografische Zusammensetzung der Commerzbank Website-Besucher und Auswirkungen auf die Interessen des Nutzers analysiert werden. Google Analytics berichtet darauf basierend über die Leistung bezüglich demografischer Aspekte und Interessen durch die Verwendung von Daten, die durch interessensbezogene Werbung und Besucherdaten Dritter (wie Altersgruppen und Interessengruppen) gewonnen werden. Dies hilft der Commerzbank eine bessere und vor allem relevantere Werbung zu präsentieren.
3. **Schaffung von Voraussetzungen für die Optimierung von Marketing-Kampagnen durch Verknüpfung von Google Analytics Daten mit Ihrem Commerzbank Kunden Profil mit Hilfe der Pseudonym-ID:**  
    Durch die Verarbeitung der Pseudonym-ID (Pseudonym Ihrer Teilnehmernummer) durch Google Analytics, können Besuche von Bestandskunden auf Commerzbank Portalen oder Commerzbank Banking Apps unabhängig von dem verwendeten Gerät oder Browser verknüpft werden. Dabei beschränkt sich die Verknüpfung auf diejenigen Commerzbank Portale bzw. Apps, in denen Sie uns die Einwilligung zur Nutzung von Google Analytics gegeben haben. So ist es der Commerzbank möglich, mit Ihrer Hilfe ein tieferes Verständnis des Kundenverhaltens auf den Commerzbank Portalen sowie Apps zu bekommen, um Sie zielgerichteter ansprechen zu können. Das ist für die Commerzbank eine wertvolle Information zur Planung ihrer zukünftigen Ausrichtung. Daneben wird die nahtlose Analyse von übergreifenden Prozessen (z.B. zwischen App und Website) zur Identifikation von Problemen oder Hürden ermöglicht. Dies ist ein kleiner aber für die Commerzbank wichtiger Schritt, um Ihnen ein optimales Kundenerlebnis auf den Commerzbank Portalen bieten zu können.  
    Zudem wird die Pseudonym-ID durch Google Analytics verarbeitet, um die dort erzeugten Daten mit Segment-Analyse-Ergebnissen zu Bestandskunden zu erweitern. In Segment-Analysen werden Bestandskunden nach bestimmten Merkmalen in Segment-Gruppen gegliedert. Bei Segment-Analyse-Ergebnissen handelt es sich um Informationen über die Nutzung aktueller Commerzbank Produkte oder ein potenzielles Interesse an neuen Commerzbank Produkten. So ist die Commerzbank beispielsweise in der Lage, relevante Werbeanzeigen für Bestandskunden außerhalb der Commerzbank Portale anzuzeigen. Überflüssige Werbung zu bereits abgeschlossenen Commerzbank Produkten kann bestmöglich vermieden werden.
4. **Optimierung der Website:**  
    Außerdem nutzt die Commerzbank Google Optimize, einen Unterdienst von Google Analytics. Um die Attraktivität, den Inhalt und die Funktionalität der Commerzbank-Website zu erhöhen, ermöglicht Google Optimize neue Funktionen und Inhalte einem prozentualen Anteil der Commerzbank-Nutzer auszuspielen und die Nutzungsänderung statistisch auszuwerten. Google Optimize verwendet Cookies, über die eine Optimierung und Analyse der Benutzung der Commerzbank-Website ermöglicht wird.  
    Google wird diese Informationen benutzen, um Ihre Nutzung der Commerzbank-Website auszuwerten, um Reports über die Optimierungstests und die zugehörigen Websiteaktivitäten zusammenzustellen und um weitere mit der Websitenutzung und der Internetnutzung verbundene Dienstleistungen der Commerzbank gegenüber zu erbringen.  
      
    Die durch das Cookie erzeugte Datenerhebung der Daten über die Benutzung dieser Website (einschließlich anonymisierter IP-Adresse) und Datenverarbeitung durch Google lässt sich neben den Einwilligungseinstellungen auf der Commerzbank Website ebenfalls mit Hilfe eines Browser Plugins verhindern. Laden Sie das Browser-Plugin herunter und installieren Sie es unter: [https://tools.google.com/dlpage/gaoptout?hl=de](https://tools.google.com/dlpage/gaoptout?hl=de)

Weitere Informationen zur Datennutzung durch Google, zu Einstellungsmöglichkeiten sowie zum Datenschutz können Sie den nachfolgenden Websites von Google entnehmen:  

#### Criteo

Nach Ihrer freiwilligen und jederzeit widerrufbaren Einwilligung verwendet die Commerzbank auf ihrer Webseite das „Criteo-Pixel“, eine Lösung für sogenanntes „Retargeting“ von Criteo S.A. („Criteo“), New York 387 Park Avenue South, New York, NY 10016. Beim Retargeting werden Besuchern einer Website, die dort ein gewisses Produktinteresse implizieren, Werbemittel auf anderen Websites oder Apps ausgespielt um diese an das Produktangebot zu erinnern und zum Abschluss zu bewegen. Gleichzeitig soll auch redundante Werbung durch einen Ausschluss von Nutzern mit bereits abgeschlossenem Produktkauf vermieden werden. Um dies zu ermöglichen werden Cookies, also kleine auf Ihrem Computer gespeicherte Textdateien, verwendet und ein Nutzerprofil erstellt.

Criteo wird mit Hilfe des Criteo-Pixels Besucher der Commerzbank Webseite als Zielgruppe für die Ausspielung von Anzeigen (sog. „Ads“) bestimmen. Criteo-Ads werden dementsprechend an solche Nutzer ausgespielt, die ein potenzielles Interesse (zum Beispiel durch Besuch einer bestimmten Produktseite auf der Commerzbank Webseite) gezeigt haben. Weiterhin hilft das Criteo-Pixel bei der Nachverfolgung des Verhaltens von Webseitenbesuchern, die nach dem Klick auf eine Criteo-Ad auf die Commerzbank Webseite weitergeleitet wurden. Dadurch kann die Commerzbank die Wirksamkeit der Criteo-Ads für statistische und Marktforschungszwecke auswerten und verfolgen und Ads können entsprechend optimiert werden. Die erhobenen Daten werden von Criteo pseudonym gespeichert, verarbeitet und mit dem jeweiligen Nutzerprofil abgeglichen. Gemäß der Datenverwendungsrichtlinie von Criteo können diese Daten durch Criteo für eigene Werbezwecke genutzt werden:

Der Einsatz des Criteo-Pixels und damit die Analyse Ihres Nutzerverhaltens erfolgt auf der Grundlage Ihrer zuvor erteilten Einwilligung, die die Commerzbank über die „Einwilligungseinstellungen“ im Footer auf der Commerzbank Webseite einholt. Sie können diese Einwilligung jederzeit mit Wirkung für die Zukunft widerrufen. Indem Sie die „Einwilligungseinstellungen“ im Footer der Commerzbank-Webseite öffnen und den gewünschten Schieberegler deaktivieren, können Sie danach mit Klick auf „Einstellungen speichern“ Ihre Auswahl bestätigen. Durch den Widerruf der Einwilligung wird die Rechtmäßigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung nicht berührt.

#### Google Maps und Google Fonts

Für die Filialsuche bieten wir die Funktion von Google Maps an. Google Maps ist ein Webdienst zur Darstellung von interaktiven (Land-)Karten um geographische Informationen visuell darzustellen. Durch die Nutzung dieses Dienstes werden Ihnen die Standorte unserer Filialen angezeigt und eine etwaige Anfahrt erleichtert. Für die Nutzung der Funktion kann es auch zu einer Übermittlung an und Speicherung Ihrer IP-Adresse auf einem Server in den USA kommen. Aus datenschutzrechtlicher Sicht handelt es sich bei den USA um ein Land ohne angemessenes Datenschutzniveau. In solchen Drittländern können u.a. folgende datenschutzrechtliche Risiken bestehen:

* Behörden und Geheimdienste könnten durch nationale Gesetze auf gespeicherte personenbezogene Daten zugreifen,
* gegebenenfalls bestehen keine oder keine ausreichenden gesetzlichen Anforderungen an den technischen und organisatorischen Schutz von personenbezogenen Daten, wodurch die Gefahr eines Zugriffes unberechtigter Dritter erhöht ist,
* gegebenenfalls bestehen keine oder keine der EU vergleichbaren Betroffenenrechte, wie z.B. das Auskunftsrecht nach Art. 15 DSGVO, oder Ihre Rechte lassen sich nicht gerichtlich durchsetzen.

Die Nutzungsbedingungen von Google können Sie unter [https://www.google.de/intl/de/policies/terms/regional.html](https://www.google.de/intl/de/policies/terms/regional.html) einsehen.

Die zusätzlichen Nutzungsbedingungen für Google Maps finden Sie unter [https://www.google.com/intl/de\_US/help/terms\_maps.html](https://www.google.com/intl/de_US/help/terms_maps/)

Ausführliche Informationen zum Datenschutz im Zusammenhang mit der Verwendung von Google Maps finden Sie außerdem auf der Internetseite von Google („Google Privacy Policy“): [https://www.google.de/intl/de/policies/privacy/](https://policies.google.com/privacy?hl=de).

Zur einheitlichen Darstellung von Schriftarten werden bei der Nutzung von Google Maps Karten sogenannte Web-Fonts, die von Google bereitgestellt werden, beim Aufruf der Seite geladen. Ihr Browser lädt dann die benötigten Web-Fonts in ihren Browsercache, um Texte und Schriftarten korrekt anzuzeigen. Zu diesem Zweck muss der von Ihnen verwendete Browser Verbindung zu den Servern von Google aufnehmen. Hierdurch erlangt Google Kenntnis darüber, dass über Ihre IP-Adresse unsere Webseite aufgerufen wurde. Die Website selbst nutzt keine Web-Fonts.

Weitere Informationen zu Google Web Fonts finden Sie unter [https://developers.google.com/fonts/faq](https://developers.google.com/fonts/faq)

und in der Datenschutzerklärung von Google:  

Rechtsgrundlage für die Nutzung von Google Maps mit der Funktion Google Fonts ist Ihre freiwillige Einwilligung nach Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO. Bevor die Google Maps Funktion genutzt werden kann, müssen Sie durch aktive Bestätigung der Nutzung zustimmen. Alternativ können Sie die Filialsuche auch ohne die Google Maps Funktion nutzen.

Verarbeitung personenbezogener Daten auf der Grundlage der EU-Datenschutzgrundverordnung
----------------------------------------------------------------------------------------

Die Commerzbank AG verarbeitet personenbezogene Daten auf der Grundlage der EU-Datenschutzgrundverordnung (DSGVO). Mit den folgenden Informationen geben wir einen Überblick über die Verarbeitung dieser personenbezogenen Daten durch uns und die sich aus dem Datenschutzrecht ergebenden Rechte:

#### Weitere Informationen

Wenn Sie Informationen wünschen, die Ihnen diese Datenschutzerklärung nicht geben kann oder wenn Sie zu einem bestimmten Punkt weitere Auskünfte wünschen, wenden Sie sich bitte an den Datenschutzbeauftragten der Commerzbank AG:

Datenschutzhinweise zur Chatnutzung
-----------------------------------

Auf ihren Webseiten bietet die Commerzbank ihren Kunden an verschiedenen Stellen die Möglichkeit an, mittels eines Textchats mit ihr zu kommunizieren.  
  
Um im Rahmen des Chats eine optimale Bearbeitung Ihres Anliegens zu gewährleisten sowie zur Fehleranalyse und zur Verbesserung unserer Services, verarbeiten wir die eingestellte Sprache, den Startzeitpunkt, Ihre Teilnehmernummer sowie Ihren Vor- und Nachnamen. Diese Daten werden für 3 Monate gespeichert und anschließend gelöscht.  
Zum Zwecke des Nachweises der Einwilligungserteilung werden die Teilnehmernummer, Nachname, Vorname, Datum, Uhrzeit, Art des Kontaktes sowie Ihre Zustimmung zu den Bedingungen Textchat-Nutzung (mit Klick auf dem Start-Button) für 3 Jahre gespeichert und danach gelöscht. Zur Speicherung dieses Nachweises sind wir nach Art. 5 Abs. 2 DSGVO gesetzlich verpflichtet.

Der gesamte Chatverlauf inklusive des Zeitpunkts aller versendeten und empfangenen Nachrichten wird zur Sicherheit aller Beteiligten aufgezeichnet und für 3 Monate gespeichert.  
Wir verarbeiten Ihre Eingaben beispielsweise als Nachweis bei der Beschwerde-bearbeitung, im Rahmen von Coachings für Gesprächsführung und Analysen bei Trainingsmaßnahmen.  
  
Im Chat setzen wir einen Chatbot ein. Dieser Chatbot ist ein Dialogsystem, das Ihr Anliegen automatisiert erkennt und mit von uns programmierten Aussagen beantwortet. Um Ihnen bestmögliche Informationen geben zu können, entwickeln wir unseren Chatbot mithilfe Ihrer Eingaben weiter. Eingegebene personenbezogene Daten werden für die Erkennung und Weiterentwicklung des Chatbots nicht verarbeitet.  
  
Wenn Sie einen oder mehrere der vorgenannten Punkte nicht wünschen, brechen Sie bitte den Chat ab.

Datenschutzhinweise für DocuSign
--------------------------------

Diese Informationen geben Ihnen als Vertragspartner einen Überblick über die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten, die mit dem Einsatz der DocuSign-Software anfallen. Wir informieren Sie darüber, welche Daten wir von Ihnen erheben und wie wir sie verwenden. Außerdem klären wir Sie über Ihre Rechte nach geltendem Datenschutzrecht auf und teilen Ihnen mit, an wen Sie sich bei Fragen wenden können.

#### 1\. Verantwortlicher:

Für die Datenerhebung und -verarbeitung ist die Commerzbank AG verantwortlich, mit der Sie DocuSign für Ihr Anliegen verwenden.

#### 2\. Datenschutzbeauftragter:

Sie erreichen unseren betrieblichen Datenschutzbeauftragten unter

Commerzbank AG,  
Datenschutzbeauftragter,  
Kaiserplatz, 60261 Frankfurt am Main

#### 3\. Umfang und Zweck der Verarbeitung:

Wir verarbeiten folgende personenbezogene Daten:

* Ihre E-Mail-Adresse
* Ihre (qualifizierte) digitale Signatur via DocuSign

#### 4\. Rechtsgrundlage der Verarbeitung

Die Software DocuSign wird verwendet, um die Prozesse innerhalb des Verantwortlichen formell zu vereinfachen. Sie wird dort und in der Form eingesetzt, wo die entsprechenden Schriftformerfordernisse dies ermöglichen. Ebenso kann die Nachverfolgbarkeit des Erhalts der notwendigen Rückmeldungen erleichtert werden.  
  
Die Rechtsgrundlage für die Verarbeitung personenbezogener Daten ist Art. 6 Abs. 1 f DSGVO (Optimierung formeller Prozesse). Die Verwendung Ihrer E-Mail-Adresse dient der Übersendung des Formulars sowie der Erleichterung des Prozesses zur Einholung dieser notwendigen Unterlagen. Die Rechtsgrundlage für die Verarbeitung personenbezogener Daten ist somit Art. 6 Abs. 1 f DSGVO mit den zuvor genannten berechtigten Interessen.

#### 5\. Empfänger der personenbezogenen Daten; Datenübermittlung in Drittländer

Ihre personenbezogenen Daten werden intern von den Fachbereichen der Commerzbank AG verarbeitet, mit denen Sie in Kontakt stehen.  
  
Außerdem werden diese Daten extern an die zuständigen unterstützenden Dienstleister zweckgebunden übermittelt. Zur Verarbeitung der Unterschriften setzen wir sogenannte Auftragsverarbeiter ein. Von uns eingesetzte Dienstleister müssen besondere Vertraulichkeitsanforderungen erfüllen. Sie erhalten nur in dem Umfang und für den Zeitraum Zugang zu Ihren Daten, der für die Erfüllung der Aufgaben erforderlich ist.  
  
Für die Verarbeitung Ihrer Daten setzen wir auch Dienstleister ein, die sich in Drittländern außerhalb der Europäischen Union befinden. Länder außerhalb der Europäischen Union handhaben den Schutz von personenbezogenen Daten anders als Länder innerhalb der Europäischen Union. Es gibt aktuell keinen Beschluss der EU-Kommission, dass diese Drittländer allgemein ein angemessenes Schutzniveau bieten müssen. Wir haben daher besondere Maßnahmen getroffen, um sicherzustellen, dass Ihre Daten in den Drittländern ebenso sicher wie innerhalb der Europäischen Union verarbeitet werden. Mit Dienstleistern in Drittländern schließen wir den von der EU-Kommission für die Verarbeitung von personenbezogenen Daten in Drittländern bereitgestellten Datenschutzvertrag (Standard-Datenschutzklauseln) ab. Dieser sieht geeignete Garantien für den Schutz Ihrer Daten bei Dienstleistern im Drittland vor.  
  
Bei dem Verdacht einer Straftat können wir Ihre Daten an Strafverfolgungsbehörden (bspw. Polizei, Staatsanwaltschaft) weitergeben.  

#### 6\. Speicherdauer

Ihre personenbezogenen Daten werden gespeichert, solange dies zur Erfüllung der benannten Zwecke erforderlich ist und gesetzliche und/oder vertragliche Aufbewahrungspflichten einschlägig sind.  
  
Nach Ende der Dienstleistungsverhältnisse werden die Daten ebenso der einschlägigen Aufbewahrungsfristen gelöscht.  
  
Steuerrelevanten Daten werden beispielsweise für einen Zeitraum von 6 bzw. 10 Jahren aufbewahrt (vgl. §§ 257 HGB, 147 AO).  
Die Daten, die via DocuSign verarbeitet werden, werden nach 120 Tagen nach Abschluss des Dokuments automatisch systemseitig gelöscht.

#### 7\. Automatisierte Entscheidungsfindung; Profiling

Wir verarbeiten Ihre Daten nicht für sog. automatisierte Entscheidungsfindung, einschließlich Profiling.

#### 8\. Welche Datenschutzrechte habe ich?

Jede betroffene Person hat das Recht auf Auskunft nach Artikel 15 DSGVO, das Recht auf Berichtigung nach Artikel 16 DSGVO, das Recht auf Löschung nach Artikel 17 DSGVO, das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung nach Artikel 18 DSGVO, das Recht auf Widerspruch aus Artikel 21 DSGVO sowie das Recht auf Datenübertragbarkeit aus Artikel 20 DSGVO. Beim Auskunftsrecht und beim Löschungsrecht gelten die Einschränkungen nach §§ 34 und 35 BDSG. Darüber hinaus besteht ein Beschwerderecht bei einer zuständigen Datenschutzaufsichtsbehörde (Artikel 77 DSGVO i.V.m. § 19 BDSG).  

**Werden Daten auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 f DSGVO erhoben (Datenverarbeitung zur Wahrung berechtigter Interessen), steht Ihnen das Recht zu, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, gegen die Verarbeitung Ihrer Daten Widerspruch einzulegen. Im Falle eines Widerspruchs werden wir Ihre Daten nicht mehr verarbeiten, es sei denn, wir können zwingende schutzwürdige Gründe für die Verarbeitung nachweisen, die Ihre Interessen, Rechte und Freiheiten überwiegen, oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen.**  

Ergänzende Datenschutzhinweise zum Überweisungsverkehr
------------------------------------------------------

Im Rahmen der Ausführung der Überweisung übermittelt die Commerzbank die in der Überweisung enthaltenen Daten (Überweisungsdaten) unmittelbar oder unter Beteiligung zwischengeschalteter Stellen an den Zahlungsdienstleister des Zahlungsempfängers. Im Zusammenhang mit der Übermittlung können eingeschaltete Dienstleister zur Auftragsdurchführung auch erforderliche Prüfungen der Überweisungsdaten vornehmen (insbesondere zur Identifikation und Verhinderung von Zahlungsverkehrsbetrug). Der Zahlungsdienstleister des Zahlungsempfängers kann dem Zahlungsempfänger die Überweisungsdaten, zu denen auch die IBAN des Zahlers gehört, ganz oder teilweise zur Verfügung stellen.

#### SWIFT-Transaktionsverarbeitungsdienst

Bei grenzüberschreitenden Überweisungen und bei Eilüberweisungen im Inland können die Überweisungsdaten auch in gemeinsamer Verantwortung mit dem Nachrichtenübermittlungssystem Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication (SWIFT) mit Sitz in Belgien verarbeitet und an den Zahlungsdienstleister des Zahlungsempfängers weitergeleitet werden. Aus Gründen der Systemsicherheit speichert SWIFT die Überweisungsdaten vorübergehend in seinen Rechenzentren in der Europäischen Union, in der Schweiz und in den USA. Weitere Informationen und die wesentlichen Inhalte des Vertrags über die gemeinsame Verantwortung mit SWIFT können den Datenschutzhinweisen zum SWIFT-Transaktionsverarbeitungsdienst entnommen werden. [Hier downloaden (PDF)](https://www.commerzbank.de/ms/documents/de-DE/datenschutzhinweise-zum-swift-transaktionsverarbeitungsdienst-pdf.pdf).

Auf Nachfrage des Kunden stellt die Commerzbank die Informationen zu SWIFT diesem schriftlich zur Verfügung.

Hinweise zu IDnow Online-IDENT-App
----------------------------------

Die IDnow Online-IDENT-App dient der Durchführung von Legitimationsprüfungen im Zusammenhang mit einer bestehenden oder beantragten Kundenverbindung mit der Commerzbank AG.

IDnow steht aktuell für die Betriebssysteme iOS (Apple) und Android zur Verfügung. Die App kann gegebenenfalls mit älteren Versionen der Betriebssysteme nicht genutzt werden.

#### Hinweise zum videoIDENT

Die Legitimationsprüfung per videoIDENT kann derzeit in der Zeit zwischen 08:00 Uhr bis 24:00 Uhr MEZ durchgeführt werden.

Die Durchführung der Legitimation erfolgt gemäß den Vorgaben der Bundesanstalt für Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) und des Bundesfinanzministeriums zur Durchführung von Video-Legitimationen im elektronischen Identifikationsverfahren.

Während der Durchführung des videoIDENTs werden Bildaufnahmen von der zu identifizierenden Person, vom vorgelegten Identifikationspapier (Ausweis oder Reisepass) sowie Video- und Tonaufnahmen des Gesprächs zwischen dem Call-Center Agenten und der Person, angefertigt. Die vorgenannten Aufzeichnungen werden zu Zwecken der Identifizierung und Verifizierung der Ausweisdokumente erhoben und verarbeitet. In diesem Zusammenhang wird die Unterschrift aus Ihrem Identifikationsdokument auch als Unterschriftsprobe hinterlegt (z.B. für beleghafte Aufträge).

Darüber hinaus wird im Rahmen der Videolegitimation eine Unterschriftsprobe genommen, die seitens der Commerzbank AG gespeichert und zu Unterschriftskontrollen z. B. im Schriftverkehr genutzt wird.

Vor Durchführung des videoIDENTs muss der Nutzer der Erstellung der Bild-, Ton- und Videoaufnahmen zustimmen.

#### Hinweise zum autoIDENT

Das AutoIDENT kann ganztägig an allen Wochentagen durchgeführt werden.

Bei der Nutzung der Sofortidentifizierung autoIDENT wird in der IDENT-App ein von Ihnen erzeugtes Foto Ihres Gesichts (Selfie) mit dem Foto auf Ihrem Ausweisdokument biometrisch abgeglichen. Dafür werden automatisiert mittels eines biometrischen Verfahrens charakteristische Merkmale Ihres Gesichts auf Übereinstimmung mit dem Foto auf dem Ausweisdokument geprüft. Je nach Anwendungsfall werden die (Selfie, Namen, Titel, Geburtsdaten, Staatsangehörigkeit, Adresse, Ausweisart, Ausweisnummer und Daten zur Ausstellung, Ergebnis der biometrischen Prüfung) zusammen mit dem von Ihnen erteilten Auftrag gespeichert. Es werden nur die Daten und Fotos gespeichert, die für den jeweiligen Anwendungsfall und dessen spätere Nachvollziehbarkeit benötigt werden.

Von Ihrem Ausweis (Vorder- und Rückseite) wird jeweils ein Foto angefertigt. Die Daten des Ausweises werden aus dem jeweiligen Foto ausgelesen und für den jeweiligen Anwendungsfall genutzt. Nachdem die vorgenannten Daten aus Ihrem Ausweisdokument ausgelesen wurden, werden die Fotos Ihres Ausweisdokuments (Vorder- und Rückseite) nach Beendigung des autoIDENT-Prozesses gelöscht.

Sowohl für die Verarbeitung Ihres Ausweisdokuments als auch für den automatisierten Abgleich der Fotos mittels biometrischen Verfahrens holen wir uns in der IDENT-App eine ausdrückliche Einwilligung von Ihnen ein.

Hinweise zum Datenschutz bei Kontaklos-Zahlungen mit der Commerzbank Girocard
-----------------------------------------------------------------------------

#### Commerzbank Girocard1 mit Kontaktlos-Funktion - Datenschutz und Sicherheit

Hier finden Sie nachfolgende Informationen zum [Abspeichern und Ausdrucken (PDF)](https://www.commerzbank.de/portal/media/a-30-sonstige-medien/pdf/themen/datenschutz/Commerzbank_Girocard_mit_Kontaklos-Funktion_-_Datenschutz_und_Sicherheit.pdf).

Kontaktlos Bezahlen mit der Commerzbank Girocard ist genauso sicher wie bisherige girocard-Zahlungen. Unabhängig davon, ob kontaktbehaftet oder kontaktlos wird bei der Commerzbank Girocard der gleiche internationale EMV-Standard genutzt. Bei einer kontaktlosen Nutzung wird für die Datenübertragung der international anerkannte NFC-Standard verwendet und damit sichergestellt, dass die Daten nur bei einem sehr geringen Abstand zwischen Karte und Terminal übertragen werden können. Der erforderliche geringe Abstand von wenigen Zentimetern zwischen Karte und Terminal dient dazu, unbeabsichtigte Zahlungen zu verhindern. Kontaktlose Terminals können zudem nur eine Transaktion zur selben Zeit vornehmen. Zur Sicherheit muss jede Zahlung abgeschlossen sein, bevor eine zweite durchgeführt werden kann.

Durch bloßes Vorbeigehen an einem Lesegerät lässt sich kein Geld von der kontaktlosen Karte abbuchen.

Grundsätzlich wird bei girocard-Zahlungen das Prinzip der Datensparsamkeit angewendet. Das heißt, es werden nur die Daten übertragen, die für eine girocard-Transaktion zwingend notwendig sind. Dazu gehören die sogenannte PAN der Karte sowie der Zahlbetrag. Die PAN (Primary Account Number) ist die individuelle und eindeutige Kartennummer, die nötig ist, um die Zahlung dem richtigen Konto zuzuordnen. Nur wenige ausgewählte Daten sind darüber hinaus frei kontaktlos aus der Commerzbank Girocard auslesbar. Diese sind vergleichbar mit den Daten, die auch kontaktbehaftet aus Magnetstreifen oder Chip frei auslesbar sind, z. B. Kontonummer, Kurzbankleitzahl, Gültigkeit. Auf dem Chip sind darüber hinaus keine persönlichen Daten wie Name und Adresse gespeichert. Mit den frei auslesbaren Daten der Karte ist keine Zahlung im girocard System möglich. Bei einer missbräuchlichen kontaktlosen Zahlung ohne PIN-Abfrage bspw. nach Verlust oder Diebstahl haftet i.d.R. umgehend die kartenausgebende Bank.

Eine Bezahltransaktion im girocard System lässt sich außerdem nur mit von der Deutschen Kreditwirtschaft zugelassenen Händlerterminals auslösen. Hierbei ist immer eine klare und nachvollziehbare Zuordnung zu einem der Bank bekannten Händlerkonto gegeben. Für kontaktlose wie auch kontaktbehaftete Transaktionen bei einem Händler gelten selbstverständlich die anwendbaren datenschutzrechtlichen Bestimmungen. Informationen aus der Bezahltransaktion weiter als nötig zu nutzen ist einem Händler damit nicht gestattet. Der Händler erhält beim kontaktlosen Bezahlen jedoch auch nicht mehr Informationen als bisher bei kontaktbehafteten Zahlvorgängen. Als weitere Schutzmaßnahme ist der Höchstbetrag zum mehrmaligen, kontaktlosen Bezahlen ohne PIN begrenzt (i. d. R. 250 Euro). Ist dieser Höchstbetrag erreicht, muss der Karteninhaber bei der nächsten kontaktlosen Zahlung, egal ob unter oder über 50 Euro, die PIN am Terminal eingeben. Bei jeder kontaktbehafteten Transaktion (Zahlung im Handel oder Bargeldauszahlung am Automaten) mit PIN-Abfrage wird der kumulierte Zahlbetrag seit der letzten PIN-Eingabe wieder auf null gesetzt.

Die Deutsche Kreditwirtschaft hat bei der Entwicklung der kontaktlosen Karte frühzeitig die Datenschutzbehörden in Deutschland kontinuierlich eingebunden und deren Empfehlungen berücksichtigt. Um sich vor unbefugtem Auslesen zu schützen, ist es notwendig, die Kommunikation zwischen dem RFID/NFC-Chip und dem Lesegerät zu verhindern. Eine geeignete Schutzhülle (z. B. Aluminium-Kartenhülle) verhindert bei der Commerzbank Girocard kontaktlos jegliche Kommunikation über die NFC-Schnittstelle und damit auch das Auslesen von Daten. Bereits Kleingeld im Portemonnaie kann das Auslesen von Daten aus der Karte behindern. Durch die Verwendung einer RFID-Geldbörse oder einer RFID-Schutzhülle werden Karten oder Ausweise und Pässe mit Kontaktlos-Funktion in keiner Weise verändert oder gar zerstört.

Stellen Sie den Verlust Ihrer Commerzbank Girocard , die missbräuchliche Verwendung oder eine sonstige nicht autorisierte Nutzung von Karte oder PIN fest, so ist die Commerzbank unverzüglich zu benachrichtigen (Sperranzeige). Die Sperrung Ihrer Karte können Sie jederzeit über Ihren Onlinebanking-Zugang selber vornehmen oder telefonisch in Ihrer Filiale aufgeben. Alternativ können Sie die Sperranzeige auch jederzeit gegenüber dem Zentralen Sperrannahmedienst (Telefon: 01805 021 021 aus dem Inland und +49 1805 021 021 aus dem Ausland, ggf. abweichende Ländervorwahl) unter Angabe der IBAN bzw. der Bankleitzahl und Kontonummer abgeben. Jeder Diebstahl oder Missbrauch der Karte ist unverzüglich bei der Polizei anzuzeigen.

Das im Chip gespeicherte Geldkarte-Guthaben kann nicht gesperrt werden. Die Sperrung einer unternehmensgenerierten Zusatzanwendung kommt nur gegenüber dem Unternehmen in Betracht, dass die Zusatzanwendung in den Chip der Karte gespeichert hat und ist nur dann möglich, wenn das Unternehmen die Möglichkeit zur Sperrung seiner Zusatzanwendung vorsieht.  

Datenschutzhinweise zur Nutzung von Microsoft Teams
---------------------------------------------------

Hier finden Sie Informationen zum Datenschutz bezüglich der Nutzung von Microsoft Teams zum [Download (PDF)](https://www.commerzbank.de/portal/media/a-30-sonstige-medien/pdf/themen/datenschutz/Datenschutz_Information_Teams_v1-0_Deutschland.pdf).

Disclaimer
----------

Die Commerzbank stellt Ihnen auf ihren Webseiten eine Fülle von Inhalten, wie zum Beispiel Produktinformationen, Finanzanalysen, Kursinformationen sowie Unternehmensnachrichten, zur Verfügung.

Die abrufbaren Inhalte werden Ihnen lediglich als Information zugänglich gemacht und dürfen weder ganz noch teilweise vervielfältigt, an andere Personen weiterverteilt oder veröffentlicht werden. Sie richten sich ausschließlich an Kunden, die ihren Wohnsitz in der Bundesrepublik Deutschland haben. Nicht zugriffsberechtigt sind insbesondere Kunden, die ihren Wohnsitz in den Vereinigten Staaten von Amerika, Kanada oder Großbritannien haben.

Die Inhalte, insbesondere auch Produktinformationen sowie Ausarbeitungen/Veröffentlichungen oder Einschätzungen zu Wertpapieren, dienen ausschließlich Informationszwecken. Die Inhalte stellen weder eine individuelle Anlageempfehlung noch eine Einladung zur Zeichnung oder ein Angebot zum Kauf oder Verkauf von Wertpapieren oder sonstigen Finanzinstrumenten dar. Sie sollen lediglich eine selbständige Anlageentscheidung des Kunden erleichtern und ersetzen nicht eine anleger- und anlagegerechte Beratung. Wünschen Sie diese, wenden Sie sich bitte an Ihren Anlageberater.

Rechtlich einzig verbindliches Dokument bei Neuemissionen sowie Investmentfonds ist der jeweilige Verkaufsprospekt. Die Commerzbank stellt ihr Informationsangebot trotz sorgfältiger Beschaffung und Bereitstellung nur ohne Gewähr für die Richtigkeit/Vollständigkeit, Aktualität oder Genauigkeit sowie Verfügbarkeit der zum Abruf bereitgehaltenen und angezeigten Börsen- und Wirtschaftsinformationen, Kurse, Preise, Indizes, allgemeine Marktdaten, Bewertungen, Einschätzungen sowie der sonstigen zugänglichen Inhalte zur Verfügung. Dies gilt auch für Inhalte, die von Dritten zur Verfügung gestellt wurden. Einschätzungen und Bewertungen reflektieren die Meinung des jeweiligen Verfassers zum Zeitpunkt der Erstellung der Ausarbeitung. Diese können durch aktuelle Entwicklungen überholt sein oder sich ansonsten geändert haben, ohne dass die bereitgestellten Einschätzungen, Bewertungen, Ausarbeitungen und Informationen geändert wurden bzw. werden. Sofern die Inhalte von Dritten zur Verfügung gestellt wurden bzw. Meinungen Dritter wiedergeben, müssen diese nicht mit den Auffassungen der Commerzbank im Einklang, sondern können sogar im Widerspruch hierzu stehen. Die insbesondere im Zusammenhang mit Produktinformationen dargestellten Sachverhalte dienen ausschließlich der Illustration und lassen keine Aussagen über zukünftige Gewinne oder Verluste zu. Etwaig genannte Konditionen sind als unverbindliche Indikationen zu verstehen und sind abhängig von dem Marktgeschehen am Abschlusstag.

#### Hinweise auf mögliche Interessenkonflikte:

Die Commerzbank AG, Tochtergesellschaften und verbundene Unternehmen (Commerzbank Group) können an der Gesellschaft oder den Gesellschaften deren Wertpapiere Gegenstand der zur Verfügung gestellten Inhalte, insbesondere von Ansichten, Einschätzungen oder Bewertungen sind, unter Umständen eine Beteiligung oder handeln mit entsprechenden Wertpapieren halten. Auch Organe, Führungskräfte sowie Mitarbeiter halten möglicherweise Anteile oder Positionen an Wertpapieren oder Finanzprodukten, die Gegenstand von Bewertungen sind. Die Commerzbank hat zudem möglicherweise einem Konsortium angehört, das die Emission von Wertpapieren der Gesellschaft, die Gegenstand einer Finanzanalyse sind, übernommen hat. Die Commerzbank kann ferner auch Bankleistungen oder Beratungsleistungen für den Emittenten von solchen Wertpapieren erbringen und betreut möglicherweise analysierte Wertpapiere auf Grund eines mit dem jeweiligen Emittenten geschlossenen Vertrages an der Börse oder am Markt. Organe der Commerzbank bzw. Mitarbeiter können zudem Aufsichtsratsfunktionen bei Emittenten wahrnehmen, deren Wertpapiere Gegenstand der Ihnen zur Verfügung gestellten Anlagestrategie- und Anlageempfehlungen sind. Die Commerzbank Group, und/oder deren Kunden können auch bereits Transaktionen für eigene oder für fremde Rechnung in Finanzinstrumenten getätigt haben, die Gegenstand von Anlagestrategie- und Anlageempfehlungen sind, bevor Ihnen diese zugänglich sind. Dies gilt auch für Mitarbeiter der Commerzbank Group, die an der Erstellung dieser Anlagestrategie- und Anlageempfehlungen beteiligt sind oder die Kenntnis von ihnen vor ihrer Veröffentlichung haben. Mitarbeiter der Commerzbank Group einschließlich an der Erstellung beteiligter Personen können auch Geschäfte entgegen bestehender Empfehlungen tätigen. Insoweit erfüllen die zur Verfügung gestellten Anlagestrategie- und Anlageempfehlungen nicht alle gesetzlichen Anforderungen zur Gewährleistung der Unvoreingenommenheit von Finanzanalysen und werden von der Commerzbank als Marketingmitteilung deklariert. Die Commerzbank hat in Übereinstimmung mit den gesetzlichen und aufsichtsrechtlichen Regelungen interne organisatorische Vorkehrungen getroffen um Interessenkonflikte bei der Erstellung und Weitergabe von Anlagestrategie- und Anlageempfehlungen soweit wie möglich zu vermeiden. Hierzu zählen insbesondere institutsinterne Informationsschranken (Information Barrieren). Diese verwehren den Erstellern den Zugang zu Informationen, die Interessenkonflikte der Commerzbank AG in Bezug auf den analysierten Emittenten oder dessen Finanzinstrumente begründen können. Diese Informationsschranken gelten auch für nicht öffentlich bekannte Informationen aus einer etwaigen Geschäftsbeziehung der Commerzbank mit den Emittenten.

FactSet ist Partner der Commerzbank AG, Hersteller der Soft- und Hardware-Systeme und Betreiber der IS.eFinance Solutions. Der Commerzbank Infobroker wird im Auftrag der Commerzbank AG betrieben.

Die Kurs- und Marktinformationen werden durch FactSet zur Verfügung gestellt. Die Quellen für Wertpapierkurse, -preise, -stammdaten und Nachrichten sind:

* Deutsche Börse AG
* dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH
* FactSet Research Systems Inc.
* Finance Base
* Fondsdaten bereitgestellt von Mountain-View Data Gmbh
* Financial Webworks
* IHS Markit
* IDC Comstock Inc.
* Kapitalanlage- und Fondsgesellschaften
* Standard & Poors Indices
* WM Datenservice (WM Datenservice übernimmt keine Haftung für die Vollständigkeit und Richtigkeit der Daten)
* die jeweiligen Börsen und weitere.

Die Informationen werden ausschließlich zur privaten Nutzung ohne Gewähr für Vollständigkeit, Richtigkeit und Genauigkeit zur Verfügung gestellt. Alle Kursinformationen werden je nach ausgewählter Börse und Typ eines Wertpapiers unterschiedlich, i.d.R. 15-20 Minuten zeitverzögert oder realtime dargestellt.

Die Commerzbank AG und FactSet übernehmen trotz sorgfältiger Beschaffung und Bereitstellung keine Gewähr für die Richtigkeit, Vollständigkeit oder Genauigkeit der im Rahmen des Marktinformationssystems zum Abruf bereitgehaltenen und angezeigten Börsen- und Wirtschaftsinformationen, Kurse, Indices, Preise, Nachrichten, allgemeinen Marktdaten und sonstigen zugänglichen Inhalte.

Die zum Abruf bereit gehaltenen Informationen, sowie die mit den verfügbaren Darstellungs- und Analysewerkzeugen generierten und angezeigte Ergebnisse dienen ausschließlich zur Information der Nutzer des Commerzbank AG-Infobrokers und stellen keine Anlageberatung oder sonstige Empfehlung dar.

An allen Webseiten inklusive Layout, Quelltext, Software und deren Inhalte besitzen die Commerzbank AG und FactSet das Urheberrecht und sonstige Schutzrechte.

Das Abrufen, Kopieren, Abspeichern und das Be- und Umarbeiten der Webseiten, deren Inhalte oder mit den Darstellungswerkzeugen generierten oder angezeigten Ergebnisse, im Ganzen oder in Teilen, darf allein zum privaten, nicht kommerziellen Gebrauch vorgenommen werden. Urheberrechtshinweise und Markenbezeichnungen dürfen weder verändert noch beseitigt werden.

Alle darüber hinausgehende Handlungen, bedürfen einer vorherigen schriftlichen Zustimmung durch die Commerzbank AG.

Der Abruf der bereitgehaltenen Informationen darf nur in einer Art und Weise geschehen, der die Nutzung des Commerzbank AG-Angebots durch die übrigen Besucher nicht beeinträchtigt.

Die Einrichtung eines Hyperlinks von anderen Webseiten auf eine der zu diesem Online-Angebot gehörenden Webseiten, ohne vorherige schriftliche Zustimmung der Commerzbank AG, wird ausdrücklich untersagt. Insbesondere ist es unzulässig, die zu diesem Online-Angebot gehörenden Webseiten oder deren Inhalte mittels eines Hyperlinks in einem Teilfenster anderer Online-Angebote einzubinden oder darzustellen.

Herausgeber: Commerzbank Aktiengesellschaft, Kaiserplatz, 60261 Frankfurt am Main.

© Commerzbank AG

Schlichtung & Ombudsmann
------------------------

Die Commerzbank nimmt am Streitbeilegungsverfahren der Verbraucherschlichtungsstelle „Ombudsmann der privaten Banken“ (www.bankenombudsmann.de) teil. Dort hat der Verbraucher die Möglichkeit, zur Beilegung einer Streitigkeit mit der Bank den Ombudsmann der privaten Banken anzurufen. Betrifft der Beschwerdegegenstand eine Streitigkeit über einen Zahlungsdienstevertrag (§ 675f des Bürgerlichen Gesetzbuches), können auch Kunden, die nicht Verbraucher sind, den Ombudsmann der privaten Banken anrufen. Näheres regelt die „Verfahrensordnung für die Schlichtung von Kundenbeschwerden im deutschen Bankgewerbe“, die auf Wunsch zur Verfügung gestellt wird oder im Internet unter [www.bankenverband.de](https://bankenverband.de/) abrufbar ist. Die Beschwerde ist in Textform (z. B. mittels Brief, Telefax oder E-Mail) an die **Kundenbeschwerdestelle beim Bundesverband deutscher Banken e. V.**, Postfach 040307, 10062 Berlin, **Fax:** (030) 1663-3169, **E-Mail:** [ombudsmann@bdb.de](mailto:ombudsmann@bdb.de), zu richten.

Bitte haben Sie dafür Verständnis, dass wir uns an Schlichtungsverfahren anderer Gütestellen nicht beteiligen.

Europäische Online-Streitbeilegungsplattform
--------------------------------------------

Die Europäische Kommission hat unter [http://ec.europa.eu/consumers/odr/](https://ec.europa.eu/consumers/odr/main/index.cfm?event=main.home.chooseLanguage) eine Europäische Online-Streitbeilegungsplattform (OS-Plattform) errichtet. Die OS-Plattform kann ein Verbraucher für die außergerichtliche Beilegung einer Streitigkeit aus Online-Verträgen mit einem in der EU niedergelassenen Unternehmen nutzen.

Verträge
--------

#### Verträge

Im Rahmen von commerzbank.de können Sie Verträge je nach Vertragsart und Einsatzgebiet entweder offline oder online schließen.

#### Formulare und Vordrucke

Über unser Formularcenter können Sie Verträge und Formulare ausdrucken, die Sie uns entweder per Post zusenden oder in unseren Filialen abgeben. Weiterhin haben Sie die Möglichkeit Online Formulare mit PIN und TAN zu legitimieren und uns verschlüsselt zu zusenden.

#### Online Banking

Im Bereich Online Banking werden Verträge online abgeschlossen. Im angebotenen Umfang können Sie z.B. Ihren Zahlungsverkehr durchführen oder Wertpapiergeschäfte tätigen. Vor dem Absenden eines Auftrages werden Sie noch einmal gefragt, ob Ihre Angaben richtig sind. Erst nach einer Bestätigung erfolgt der Versand Ihrer Erklärung.

Die Verträge können nach dem Versand im Rahmen von commerzbank.de nicht einzeln aufgerufen oder in wiedergabefähiger Form gespeichert werden. Eine detaillierte Aufstellung enthalten Sie im Rahmen Ihrer Konto- und Depotauszüge sowie Ihrer Wertpapierabrechnungen. Bitte überprüfen Sie diese Unterlagen nach Erhalt unverzüglich und teilen Sie der kontoführenden Stelle unverzüglich mit, falls die Abrechnungen unrichtig oder unvollständig sein sollten. Gleiches gilt bei sonstigen Einwendungen.

Bei Wertpapiergeschäften können Sie sich im Rahmen der Auftragshistorie zudem über den Stand Ihrer Wertpapieraufträge informieren.

#### Verträge bei Drittanbietern

Im Rahmen von commerzbank.de wird Ihnen u.a. auch der Zugang zu Drittanbietern ermöglicht. Die Inhalte, die diese Drittanbieter zur Verfügung stellen, werden von der Commerzbank nicht überprüft. Die Art und Weise wie diese Anbieter die Verträge schließen, bestimmt der jeweilige Anbieter.

#### Fremdsprachige Vertragstexte

Die von der Commerzbank im Rahmen von commerzbank.de angebotenen Vertragstexte stehen zurzeit nur in deutscher Sprache zur Verfügung.

© Commerzbank AG

Leistungsbeschreibung
---------------------

#### Die Leistungen von commerzbank.de

Das Privatkundenportal commerzbank.de ist ein unentgeltlicher Teledienst der COMMERZBANK Aktiengesellschaft, der dem Nutzer bis auf weiteres zur Verfügung steht und nur zum persönlichen Gebrauch bestimmt ist. Er richtet sich ausschließlich an Nutzer, die ihren Wohnsitz bzw. ihre Niederlassung in der Bundesrepublik Deutschland haben. Änderungen oder Ergänzungen des Portals bleiben vorbehalten. Der Inhalt der einzelnen Webseiten wurde zwar nach bestem Wissen mit großer Sorgfalt erstellt, gleichwohl ist darauf hinzuweisen, dass trotz unseres Bestrebens so aktuell wie möglich zu sein, sich einige Angaben nicht auf dem neuesten Stand befinden. Eine Garantie für die Richtigkeit, Vollständigkeit und Aktualität der Inhalte können wir daher nicht übernehmen. Über Ihre Verbesserungsvorschläge unter Kontakt würden wir uns sehr freuen.

In dem für jeden Nutzer frei zugänglichen Teil werden eigene Internetseiten sowie die Internetseiten von anderen Anbietern angeboten. Hier werden dem Nutzer in Kurzform Informationen zu Produkten, Services und Dienstleistungen zur Verfügung gestellt. Die Info-Tour gibt dem Nutzer bereits einen Einblick, welche Services und Leistungen im „geschlossenen Bereich“ angeboten werden.

Im Bereich für zugelassene Nutzer (nach Freischaltung für commerzbank.de) erwartet den Nutzer des Teledienstes ein umfangreiches Produkt- und Service-Angebot. Online Banking bietet zahlreiche Funktionalitäten für eine bequeme Durchführung der Bankgeschäfte über das Internet. In den Produktbereichen findet der Nutzer detaillierte Informationen vom Thema „Konto & Karten“ bis hin zum Thema „Versicherungen“. Finanzrechner, die zu verschiedenen Produkten angeboten werden, können für Bespielrechnungen eingesetzt werden. Einschätzungen und Anlageempfehlungen der Commerzbank Spezialisten findet der Nutzer im Info Center des Commerzbank Infobrokers. Sie werden ohne Gewähr zur Verfügung gestellt.

Ausgewählte Formulare, Anträge und Informationen werden dem Nutzer zum Download im Formularcenter zur Verfügung gestellt.

#### Copyright

Inhalt und Struktur der Webseiten sind urheberrechtlich geschützt. Die Vervielfältigung von Informationen oder Daten, insbesondere die Verwendung von Texten, Textteilen oder Bild- sowie Tonmaterial, bedarf der vorherigen Zustimmung der COMMERZBANK Aktiengesellschaft.

Das Herunterladen oder Ausdrucken einzelner Seiten und/oder Teilbereiche dieser Website für den privaten Gebrauch ist gestattet. Das vollständige oder teilweise Reproduzieren, Verbreiten, Übermitteln (elektronisch oder auf andere Weise), Modifizieren oder Benutzen dieser Website für öffentliche oder kommerzielle Zwecke hingegen ist ohne vorherige schriftliche Zustimmung untersagt.

#### Disclaimer

Die auf unseren Seiten enthaltenen Aussagen stellen keine Empfehlung und kein Angebot zum Kauf oder Verkauf bestimmter Anlagen dar. Das Lesen dieser Informationen kann eine individuelle, anlegerorientierte Beratung nicht ersetzen.

#### Inhalte unserer Partner

Im Bereich Kurse & Marktdaten steht dem zugelassenen Nutzer umfangreiches Informations- und Research-Material zur Verfügung. Der Commerzbank Infobroker bietet unabhängige Wertpapier- und Finanzmarktinformationen, in denen auch ein Zugang zu verschiedenen anderen Anbietern zur Verfügung gestellt wird. Die Quellen und Datenlieferanten sind dem Disclaimer zu entnehmen.

Der Versand unserer Broschüren erfolgt durch die „frankfurter werkgemeinschaft e.V.“

#### Links

Im Rahmen von commerzbank.de können die Internetseiten von unseren Partnern und von anderen Anbietern zugänglich gemacht werden. Dies geschieht nur, um den Nutzern einen leichteren Zugriff auf das Informationsangebot im Internet zu ermöglichen. Die Inhalte der Seiten dieser Anbieter sollen nicht eine eigene Aussage der Commerzbank darstellen. Unser Internetauftritt beinhaltet auch nicht, dass die Inhalte dieser Seiten von uns überprüft werden. Sollten Sie jedoch wider Erwarten auf diesen Seiten Verstöße gegen Recht und Gesetz feststellen, informieren Sie uns bitte unter Kontakt.

#### Kontakt via E-Mail

Die Kommunikation über E-Mail, z.B. im Rahmen von Kontakt, ist für die verschlüsselte Übertragung von vertraulichen Informationen nicht geeignet.

© Commerzbank AG

Zahlungskontengesetz
--------------------

Im Rahmen der Umsetzung des Zahlungskontengesetz (ZKG) stellen wir Ihnen nachfolgend Informationen und Antrag zum BasisKonto sowie das Glossar mit den maßgeblich verbundenen Dienstleistungen unserer Girokonten, unsere Vergleichskriterien sowie die zu unseren aktuellen Girokontomodellen gültigen Entgeltinformationen als Download zur Verfügung.

PSD2 für Drittdienstleister
---------------------------

Mit der Zweiten EU Zahlungsdiensterichtlinie (PSD2) treten einige Änderungen bei Zahlungsdiensten innerhalb Europas in Kraft. Ziel der PSD2 ist die Harmonisierung des Zahlungsverkehrsmarkts. Damit sollen Wettbewerb und Innovationen bei Zahlungsdiensten gefördert werden.

Wenn Sie als Drittdienstleister Zugang zu der Testumgebung anstreben, benötigen Sie ein Testzertifikat. Derartige Testzertifikate können beispielsweise von Qualified Trusted Service Providers (QTSP, [https://webgate.ec.europa.eu/tl-browser/#/](https://webgate.ec.europa.eu/tl-browser/#/) ) bezogen werden.  
Um zusätzlich Zugang zur Produktivumgebung zu erhalten, müssen Sie bei einer nationalen Aufsichtsbehörde lizensiert sein. In Deutschland ist dies die Bundesanstalt für Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) in Bonn.  
Aktuell:

Mit unserem letzten Deployment am 14.6.2019 stehen alle regulatorisch notwendigen Funktionalitäten der Schnittstelle für die Anbindung der Drittdienstleister zur Verfügung.  
Um auf die Funktionen der PSD2-Schnittstelle (Produktivumgebung) zugreifen zu können, benötigen Sie ein Qualified Website Authentication Certificate (QWAC).

* 1
    
    Entspricht der standardisierten Zahlungskontenterminologie „Ausgabe einer Debitkarte“. Nachfolgend wird die Bezeichnung „Commerzbank Girocard“ oder „Karte“ geführt

Zurück

### Jetzt IDnow Online-Ident-App herunterladen

Mit der IDnow Online-Ident-App können sowohl Bestands- als auch Neukunden ganz einfach ihre Identität bestätigen und ihre digitale Unterschrift für den Produktabschluss abgeben. Die App ist erhältlich für iOS und Android.

24 Stunden für Sie da.

Kontakt

Die Bank an Ihrer Seite
